%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Libéréééééé, ... ]
La famille $(e_1,e_2,e_3)$ de $\MM_{3,1}(\R)$ est-elle libre, où
\[e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1 \end{array}\right),~e_2=\left( \begin{array}{c} 2\\1\\3 \end{array}\right),~e_3=\left( \begin{array}{c} 0\\-1\\5 \end{array}\right)\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soient $x, y,z$ trois réels vérifiant $xe_1+ye_2+ze_3=0$. Alors
$$\left(\begin{array}{c}x+2y\\x+y-z\\-x+3y+5z\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)$$
On résout donc le système
$$(S) \left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\x&+&y&-&z&=&0\\-x&+&3y&+&5z&=&0\end{array}\right.$$
soit
$$(S) \Leftrightarrow
\left\{ \begin{array}{lllllcl} x&+&2y&&&=&0\\&-&y&-&z&=&0~~~L_2\leftarrow L_2-L_1\\&&5y&+&5z&=&0~~~L_3\leftarrow L_3+L_1\end{array}\right.
$$
Remarquons enfin que les deux dernières lignes sont les mêmes. Donc le système est dégénéré et admet donc une infinité de solution. Ainsi,
\begin{center}
	\fbox{$(e_1,e_2,e_3)$ est liée}
\end{center}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
